\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{17 июля, день} \\ \textsf{лекция}}

\fancyhead[C]{\textsf{8-1}}

\fancyhead[R]{\textsf{И.Н. Буренев} \\ \textsf{Метод размерностей}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\large

\bigskip
Доказательство теоремы Пифагора методом  размерностей.
Что такое размерность. Зависимые и независимые размерности. Степенной характер зависимости. Масштабы.

\bigskip
Примеры применения метода размерностей: 
\begin{itemize}
	\item Частота колебаний математического маятника.
	\item Центростремительное ускорение.
	\item Оценка энергии взрыва бомбы из зависимости радиуса облака от времени.
\end{itemize}

\bigskip
Оценка $g$ на Луне в приближении равных  c Землей плотностей. 

\bigskip
Оценка максимальной высоты горы.

\bigskip
Свойства материалов. Оценка скорости звука в газе и твердых телах. Модуль Юнга. 

\bigskip
Правило $n-k$. Векторные размерности. Длина свободного пробега в газе. Безразмерные параметры. Формулировка $\Pi$-теоремы. 

\bigskip
Задача про метаболизм млекопитающих. Максимальный и минимальный размер теплокровных животных. 

\bigskip
\textsc{\large{Литература}}

\bigskip
Бутиков Е.И., Кондратьев А.С., ``Физика для углубленного изучения'', \S 28, 1980.




\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: